清净的心
========



.. author:: default
.. categories:: Read
.. tags:: none
.. comments::

《禅者的初心》这本书因为Steve Jobs火了，因为一句话——做任何事，其实都是在展现我们内心的天性，这是我们唯一存在的目的。我是很喜欢这句话，不过没在书中找到原话，但有句相似的话，可能是翻译的原因。书大概18万字，概括起来可能只有几点。当然，书还是值得翻一遍。记录几点印象深刻的，时刻勉励自己：

  禅修的心应该始终是一颗初心（初学者的心）。初学者的心是空空如也的，不像老手的心那样饱受各种习性的羁绊。它随时准备好去接受、去怀疑，并对所有的可能性敞开。只有这样的心才能如实看待万物的本然面貌，一步接着一步前进，然后在一闪念中证悟到万物的原初本性。
  
  坐禅时唯一存在的只有“**呼吸**”。
  
  很多事物的关系都是跟青山白云的关系相似，像是男与女、师傅与徒弟，彼此都互相依赖。但白云不应该被青山打扰，青山也不应该被白云打扰，两者都是相当独立，但又互相依赖。这就是我们应有的生活和修行的方式。
  
  禅的本意是如物之所如去观物的本身，让一切自来自去。
  
  当限制对你来说不再成为限制，那就是修行。
  
  只有在没有计较心的情况下，你才是真正在做事。
  
  道元禅师：**“研究佛法是为了研究自己，研究自己是为了忘掉自己。”**
  
  拥有一颗柔顺、自然的心，先丢开一切成见。若你的心被某些别的观念给纠缠住，你不是独立的，你不是你自己，那不是自然。
  
  禅修的目的是归复清净的生活方式，超越一切的得失心以及名利之心。

归根结底，这本书并不是教你如何禅修或修行，它其实是在指导你如何保持一颗清净的心，最终达到清净的生活。
